## 1 为什么有粘包和拆包

1. **TCP 传输协议是面向流的**，**没有数据包界限**，**客户端向服务端发送数据时**，**可能将一个完整的报文拆分成多个小报文进行发送**，**也可能将多个报文合并成一个大的报文进行发送**，因此就有了粘包和拆包。
2. **数据流在 TCP 协议下进行传播**，因为**协议本身对于流有一些规则的限制**，**这些规则导致当前对端接收到的数据包不完整**，归结原因有下面三种情况：

   1. **Socket 缓冲区与滑动窗口**：
      1. 对于 TCP 协议而言，他**传输数据是基于字节流传输的**，**应用层在传输数据时**，**实际上会先将数据写入到 TCP 套接字的缓冲区**，**当缓冲区被写满后**，**数据才被写出去**。
      2. **每个 TCP Socket 在内核中都有一个发送缓冲区**（`SO_SNDBUF`）**和一个接收缓冲区**（`SO_RCVBUF`），**TCP 的全双工模式以及 TCP 的滑动窗口便是依赖于这两个独立的 `buffer` 以及此 `buffer` 的填充状态**：
         1. `SO_SNDBUF`：
            1. **进程发送数据的时候假设调用了一个 `send()` 方法**，**将数据拷贝进入 Socket 的内核发送缓冲区中**，**然后 `send()` 便在上层返回**。
            2. `send()`**在返回的时候**，**数据不一定会发送到对端去**，**他仅仅是把应用层 `buffer` 的数据拷贝到了 Socket 的内核发送 `buffer` 中**。
         2. `SO_RCVBUF`：
            1. **对端发来的数据都会经由内核接收并且缓存到 Socket 的内核接收缓冲区中**，`read()`**所做的工作就是把内核缓冲区中的数据拷贝到应用层用户的 `buffer` 里面**。
            2. **如果应用进程一直没有调用 `read()` 读取的话**，**此数据会一直缓存在相应 Socket 的接收缓存区内**，**当 Socket 的接收缓冲区满了之后**，**就会通知对端 TCP 协议的窗口关闭**，**保证 TCP 套接口接收缓冲区不会溢出**，**从而保证了 TCP 是可靠传输**。
      3. **TCP 连接在三次握手的时候**，**会将自己的窗口发送给对方**，其实**就是 `SO_RCVBUF` 指定的值**，**之后在发送数据时**，**发送方必须要先确认接收方的窗口有没有被填满**，**如果没有填满**，**则可以发送**。
      4. **每次发送数据后**，**发送方将自己维护的对方的窗口大小减小**，**表示对方的 `SO_RCVBUF` 可用空间变小**。
      5. **当接收方开始处理 `SO_RCVBUF` 中的数据时**，**会将数据从 Socket 在内核中的接收缓冲区读出**，**此时接收方的 `SO_RCVBUF` 可用空间变大**，即**窗口大小变大**，**接收方会以 `ack` 消息的方式将自己最新的窗口大小返回给发送方**，**此时发送方将自己维护的接收方的窗口大小设置为 `ack` 消息返回的窗口大小**。
      6. 此外，**发送方可以连续的给接收方发送消息**，**只要保证对方的 `SO_RCVBUF` 空间可以缓存数据即可**，**当接收方的 `SO_RCVBUF` 被填充满时**，**发送方不能再继续发送数据**，**要等待接收方 `ack` 消息**，**以获得最新可用的窗口大小**。
   2. ****MSS/MTU 限制**。**
      1. MTU，全称是 Maximum Transmission Unit，即**最大传输单元**，**是链路层对一次可以发送的最大数据的限制**。
      2. MSS，全称是 Maximum Segment SIze，即**最大分段大小**，**是 TCP 报文中 `data` 部分的最大长度**，**是传输层对一次可以发送的最大数据的限制**。
      3. 数据在传输的过程中，每经过一层，都会加上一些额外的信息：![](./media/202108/2021-08-27_1124590.0025852146647976637.png)

         1. **应用层**：**只关心发送的数据 `data`**，**将数据写入 Socket 在内核的缓冲区 `SO_SNDBUF` 即返回**，**操作系统会将 `SO_SNDBUF` 中的数据取出来进行发送**。
         2. **传输层**：**会在 `data` 前面加上 TCP header**（20 字节）。
         3. **网络层**：**会在 TCP 报文的基础上再添加一个 IP header**，也就是**将自己的网络地址加入到报文中**，**IPv4 中 IP header 长度是 20 字节**，**IPv6 中 IP header 长度是 40 字节**。
         4. **链路层**：**加上 Datalink header 和 CRC**，**会将 SMAC**（Source MAC，数据发送方的 MAC 地址）、**DMAC**（Destination MAC，数据接收方的 MAC 地址）**和 Type 域加入**，**SMAC + DMAC + Type + CRC 总长度为 18 字节**。
         5. **物理层**：**进行传输**。
      4. MTU 和 MSS 的关系如下：

         $$
         MSS = MTU(1500) - IP Header(20 or 40) - TCP Header(20)
         $$
      5. **发送方发送数据时**，**当 `SO_SNDBUF` 中的数据量大于 MSS 时**，**操作系统会将数据进行拆分**，**使得每一部分都小于 MSS**，即**形成了拆包**，然后**每一部分都加上 TCP Header**，**构成多个完整的 TCP 报文进行发送**，**当经过网络层和数据链路层的时候**，**还会分别加上相应的内容**。
      6. 需要注意的是，对于**本地回环地址**（Lookback）**不需要走以太网**，所以**不受到以太网 $MTU = 1500$ 的限制**：

         ![](./media/202108/2021-08-27_114423_716891.png)

         上图展示了 2 个网卡信息：

         1. `eth0`**需要走以太网**，所以**MTU 是 1500**.
         2. `lo` 是**本地回环**，**不需要走以太网**，所以**不受 1500 的限制**。
   3. **Nagle 算法**：
      1. TCP/IP协议中，无论发送多少数据，**总是要在数据**（`data`）**前面加上协议头**（TCP Header + IP Header），同时，**对方接收到数据**，**也需要发送ACK表示确认**。
      2. 为了**尽可能的利用网络带宽**，TCP**总是希望尽可能的发送足够大的数据**，Nagle算法就是为了**尽可能发送大块数据**，**避免网络中充斥着许多小数据块**。
      3. Nagle算法的基本定义是**最多只能有一个未被确认的小段**，所谓小段，指的是**小于MSS尺寸的数据块**，所谓未被确认，是指**一个数据块发送出去后**，**没有收到对方发送的ACK确认该数据已收到**。
      4. Nagle算法的规则如下：
         1. 如果`SO_SNDBUF`**中的数据长度达到MSS**，则**允许发送**。
         2. 如果该`SO_SNDBFU`中**含有 `FIN`**，表示**请求关闭连接**，则**先将 `SO_SNDBUF`中的剩余数据发送**，**再关闭**。
         3. **设置了 `TCP_NODELAY = true`**，则**允许发送**，`TCP_NODELAY`是**取消了TCP的确认延迟机制**，**相当于禁用了Nagle算法**，正常情况下，**当Server端收到数据之后**，他并**不会马上向客户端发送ACK**，而是**会将ACK的发送延迟一段时间**（一般是40ms），他**希望在$t$时间内服务端向客户端发送应答数据**，**这样ACK就能和应答数据一起发送**，**就像是应答数据捎带着ACK过去**，当然，**TCP确认延迟40ms不是一成不变的**，TCP连接的延迟确认时间**一般初始化为最小值40ms**，随后**根据连接的重传超时时间**（RTO）、**上次收到数据包与本次接收数据包的时间间隔等参数进行不断调整**，另外，**可以通过设置 `TCP_QUICKACK`选项来取消确认延迟**。
         4. **未设置 `TCP_CORK`选项时**，**若所有发出去的小数据包**（包长度小于MSS）**均被确认**，**则允许发送**。
         5. **上述条件都未满足**，但**发生了超时**（一般为200ms），**则立即发送**。
      5. 基于以上问题，TCP层肯定是会出现当次接收到的数据是不完整数据的情况，**出现粘包**的可能原因有：
         1. **发送方每次写入数据小于套接字缓冲区大小**。
         2. **接收方读取套接字缓冲区数据不够及时**。
      6. **出现半包**的可能原因有：
         1. **发送方每次写入数据大于套接字缓冲区大小**。
         2. **发送的数据大于协议MTU**，所以**必须要拆包**。
3. 粘包和拆包可能会出现下面 5 中情况：![Drawing 3.png](./media/202108/2021-08-26_1540320.5632445375530375.png)

   1. **服务端恰巧读到了两个完整的数据包 A 和 B**，**没有出现粘包和拆包问题**。
   2. **服务端接收到 A 和 B 黏在一起的数据包**，**服务端需要解析出 A 和 B**。
   3. **服务端收到完整的 A 和 B 的一部分数据包 B-1**，**服务端需要解析出完整的 A**，**并等待读取完整的 B 数据包**。
   4. **服务端接收到 A 的一部分数据包 A-1**，此时**需要等待接收完整的 A 数据包**。
   5. **数据包 A 较大**，**服务端需要多次才可以接收完数据包 A**。

## 2 常用解决方案

> 由于粘包和拆包问题的存在，**数据接收方很难界定数据包的边界在哪里**，**很难识别出一个完整的数据包**，所以**需要提供一种机制来识别数据包的界限**，这也**是解决粘包和拆包问题的唯一方法**，即**定义应用层的通信协议**。

主流协议的解决方案主要由以下几种：

1. **消息长度固定**。
2. **特定分隔符**。
3. **消息长度 + 消息内容**。

### 2.1 消息长度固定

1. **每个数据报文都需要一个固定的长度**，**当接收方累计读取到固定长度的报文后**，**就认为已经获得一个完整的消息**，**当发送方的数据小于固定长度时**，则**需要空位补齐**：
   1. 例如有以下需要发送的数据：

      ```txt
      +----+------+------+---+----+

      | AB | CDEF | GHIJ | K | LM |

      +----+------+------+---+----+
      ```
   2. 假设我们的固定长度为 4 字节，那么如上所示的 5 条数据一共需要发送 4 个报文：

      ```txt
      +------+------+------+------+

      | ABCD | EFGH | IJKL | M000 |

      +------+------+------+------+
      ```
2. 消息定长法**使用非常简单**，但是缺点也非常明显，**无法很好设定固定长度的值**，如果**长度太大会造成字节浪费**，**长度太小又会影响消息传输**，所以在**一般情况下消息定长法不会被采用**。
3. Netty 中**提供了 `FixedLengthFrameDecoder` 解码器**，**支持把固定长度的字节数当做一个完整的消息进行解码**。

### 2.2 特定分隔符

1. 既然接收方无法区分消息的边界，那么我们可以**在每次发送报文的尾部加上特定分隔符**，**接收方就可以根据特殊分隔符进行消息拆分**，以下报文根据特定分隔符 `\n` 按行解析，即可得到 `AB`、`CDEF`、`GHIJ`、`K`、`LM` 五条原始报文：

   ```txt
   +-------------------------+

   | AB\nCDEF\nGHIJ\nK\nLM\n |

   +-------------------------+
   ```
2. 由于在发送报文时尾部需要添加特定分隔符，所以**对于分隔符的选择一定要避免和消息体中字符相同**，**以免冲突**，**否则可能出现错误的消息拆分**，比较推荐的做法是**将消息进行编码**，例如 `base64` 编码，然后可以选择 64 个编码字符之外的字符作为特定分隔符，**特定分隔符法在消息协议足够简单的场景下比较高效**，例如 Redis 在通信过程中采用的就是按行分隔符。
3. Netty 中**提供了 `DelimiterBasedFrameDecoder` 解码器**，**根据特殊字符进行解码**，**提供了 `LineBasedFrameDecoder` 解码器**，**默认以换行符作为分隔符进行解码**。

### 2.3 消息长度 + 消息内容

1. **消息长度 + 消息内容是项目开发中最常用的一种协议**，**消息头中存放消息的总长度**，**消息体中存放实际的二进制的字节数据**，**接收方在解析数据时**，**首先读取消息头的长度字段 $length$**，**然后紧接着读取长度为 $length$ 的字节数据**，**该数据即为一个完整的数据报文**，依然以上述提到的原始字节为例，使用该协议进行编码后的结果如下所示：

   ```txt
   +-----+-------+-------+----+-----+

   | 2AB | 4CDEF | 4GHIJ | 1K | 2LM |

   +-----+-------+-------+----+-----+
   ```
2. 消息长度 + 消息内容的**使用方式非常灵活**，且**不会存在消息定长法和特定分隔符的明显缺陷**，当然**在消息头中不仅只限于存放消息长度**，而且**可以自定义其他必要的扩展字段**，例如消息版本、算法类型等。
3. Netty 中**提供了 `LengthFieldBasedFrameDecoder` 解码器**，**用于给实际的消息体添加 `length` 字段**。

## 参考文献

1. [06 粘包拆包问题：如何获取一个完整的网络包？](http://learn.lianglianglee.com/%E4%B8%93%E6%A0%8F/Netty%20%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%8E%9F%E7%90%86%E5%89%96%E6%9E%90%E4%B8%8E%20RPC%20%E5%AE%9E%E8%B7%B5-%E5%AE%8C/06%20%20%E7%B2%98%E5%8C%85%E6%8B%86%E5%8C%85%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%8E%B7%E5%8F%96%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%AE%8C%E6%95%B4%E7%9A%84%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%8C%85%EF%BC%9F.md)
2. 《Netty 权威指南 第 2 版》
3. [Netty 中的粘包和拆包](https://www.cnblogs.com/rickiyang/p/12904552.html)。
